%\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[ngerman]{babel}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage{multicol}
%\usepackage[top=1cm,bottom=1cm,left=1cm,right=1cm]{geometry}
%
%
%\newcommand{\inscriptat}[1]{\ensuremath{^\textit{\fbox{#1}}}}
%\newcommand{\namedinscriptas}[1]{\inscriptat{#1}}
%\title{DS-Zusammenfassung: Relationen}
%
%\begin{document}

\paragraph{Eigenschaften von Relationen} ~\\
\[
	\begin{array}{|c|l|l|}
	\hline
	\text{\bf Eigenschaft} 
        &\text{{\bf Punktschreibweise} \inscriptat{Definition 2.15} } 
        &\text{{\bf Mengenalgebra} \inscriptat{Abschnitt 4.1}}\\
	\hline
	\textit{ reflexiv }
        &\forall x \in M : x R x
        & I \subseteq R\\
	\hline
	\textit{ irreflexiv }
        &\forall x \in M : \neg \left ( x R x \right ) 
        & R \subseteq \overline{I} \Leftrightarrow R \cap I = \emptyset \\
	\hline
	\textit{ transitiv }
        &\forall x, y, z \in M : x R z \land z R y \Rightarrow x R y 
        &R ; R \subseteq R \text{ oder } \Leftrightarrow R^{+} = R ~ \inscriptat{Kororollar 5.8}\\
	\hline
	\textit{ antisymmetrisch }
        &\forall x, y \in M : x R y \land y R x \Rightarrow x = y 
        &R \cup R ^{\smile} \subseteq I\\
	\hline
	\textit{ symmetrisch }
        &\forall x, y \in M : x R y  \Rightarrow y R x  
        & R^{\smile} \subseteq R  \text{ oder } R^{\smile} = R \text{ \inscriptat{Lemma 4.4}} \\
	\hline
	\textit{ asymmetrisch }
        &\forall x, y \in M : x R y  \Rightarrow \neg \left ( y R x
          \right ) 
        &R \subseteq \overline{R^{\smile}} \Leftrightarrow R \cap R^{\smile} = \emptyset \\
	\hline
        \textit{ linear (total) }
        &\forall x, y \in M : x R y  \lor y R x 
        &R \cup R^{\smile} = \Pi \\
	\hline
        \textit{ azyklisch }
        &
        &R^{+} \cap I = \emptyset \text{ }\inscriptat{Definition 5.18} \\
	\hline
        \textit{ dicht }
        &
        &R \subseteq R;R \text{ }\inscriptat{Definition 6.16} \\
    \hline
	\end{array}
\]
\begin{multicols}{2}[\paragraph{Relationen}\hfill]
\begin{itemize}
\item n-Tupel: \(\left( x_1, x_2, \dots x_n \right)\)\\ 
  (im Gegensatz zur Menge mit bestimmter Reihenfolge und möglicher Mehrfachnennung) \inscriptat{Definition 2.1}
\item Kartesisches Produkt:
  \( 
  M_1 \times \dots \times M_n := 
  \left\{ \left(x_1, \dots, x_n \right) 
    \mid x_1 \in M, \dots , x_n \in M_n \right\}\)\\ 
    Relation \( R \subseteq  M_1 \times \dots \times M_n \)\\
  (Sind alle \(M_i\) gleich heißt die Relation homogen, sonst heterogen) \inscriptat{Definiton 2.2}
\item Bildmenge: 
  \(x R := \left\{ y \in M_2 \mid \left( x, y \right) \in R\right\}\)
  oder 
  \(N_1 R := \left\{ y \in M_2 \mid \exists x \in N_1 : \left( x, y \right) \in R\right\}\) \inscriptat{Definiton 2.3+5}
\item konverse Relation: 
  \(\left( x, y \right) \in R ^ {\smile} :=  \left( y, x \right) \in R \) \inscriptat{Definition 2.8}
\item Urbildmenge: 
  \(Rx := \left\{ z \in M_1 \mid \left( z, x \right) \in R\right\} = x R^{\smile} \)\\ 
  oder  
  \(RN_2  := \left\{ z \in M_1 \mid \exists x \in N_2 : \left( z, x \right) \in R\right\} = N_2 R^{\smile} \) \inscriptat{Definition 2.9}
\item Bild- und Urbildoperationen sind: \inscriptat{Abschnitt 4.4} \\
\( R \subseteq S \Rightarrow N R \subseteq N S \land R N \subseteq S N \) \namedinscriptas{isoton}\\ 
	\( N \emptyset = \emptyset = \emptyset N \) \namedinscriptas{strikt}
\item (unmarkierter ungerichteter) Graph: 
  \(  G = \left( V, E \right) \) 
  mit Menge 
  \( V \) (Punkte, Knoten) und einer Relation 
  \( E \subseteq V \times V \) (Verbindungen, Kanten) \inscriptat{Defintion 2.12}
\item Teilgraph: 
  \( G' = \left( V', E' \right), G'\subseteq G \)\\ 
  mit \(V' \subseteq V \land E' \subseteq E \)\\ 
  Induzieter Teilgraph von 
  \( V' \subseteq V \): \(G_{V'} := \left( V', E' \right) \) 
  mit \( E' := E \cap V' \times V' \)
  \inscriptat{Defintion 2.13}
\item \(R\) injektive, partielle Funktion: \( R^{\smile} ; R = I \) \\
      \(R\) linkstotal und surjektiv: \( R ; R^{\smile}  = I \) \inscriptat{Korollar 4.12}
 \item \( \textit{asymmetrisch} \Rightarrow \textit{antisymmetrisch}\) \inscriptat{Aufgabe 3 / 3}
 	\item \( R \textit{ reflexiv} \Rightarrow R \textit{ dicht} \) \inscriptat{Aufgabe 6 / 4b}\\
\( R \textit{ dicht} \Rightarrow R^{\smile} \textit{ dicht} \) \inscriptat{Aufgabe 6 / 4c}
	\item \( L \cup M = M \Leftrightarrow L \subseteq M \) \inscriptat{Beispiel 11.6}
\end{itemize}
\end{multicols}

\paragraph{Besondere Relationen} ~\\
\[
	\begin{array}{|c|c|}
          \hline 
          \text{Äquivalenzrelation} 
          & \textit{reflexiv} \land \textit{transitiv} \land \textit{symmetrisch} \\ 
          \hline 
          \text{Präordnung} 
          & \textit{reflexiv} \land \textit{transitiv} \\ 
          \hline 
          \text{(partielle) Ordnung} 
          & \textit{reflexiv} \land \textit{transitiv} \land \textit{antisymmetrisch} \\ 
          \hline 
          \text{totale Ordnung} 
          & \text{Ordnung} \land \textit{linear} \\ 
          \hline 
          \text{Striktordnung} 
          & \textit{irreflexiv} \land \textit{transitiv } (\Rightarrow \textit{assymetrisch}) \\ 
          \hline
          \hline
          \text{Leere Relation} & \emptyset
                                  \text{ keine Elemente in der Relation}\\
          \hline          
          \text{Identitätsrelation} 
          & I := \left\{ \left( x, x\right): x \in M \right\},  x I y \Leftrightarrow x = y   \\
          \hline
          \text{Allrelation} & \Pi := M \times M \\
          \hline
	\end{array}
\]\pagebreak

\begin{multicols}{2}[\paragraph{Relationenalgebra}\hfill]
\begin{itemize}
	\item \( x \left( R \cup S \right) y \Leftrightarrow x R y \lor x S y \), \( x \left( R \cap S \right) y \Leftrightarrow x R y \land x S y \) und \( x \overline{R} y \Leftrightarrow \lnot \left( x R y \right) \) \inscriptat{Abschnitt 4.1}
	\item Extensionalitätprinzip: \( R = S \Leftrightarrow \left( \forall x, y : x R y \Leftrightarrow x S y \right) \) \inscriptat{Abschnitt 4.1} oder\\
	\( X = Y \Leftrightarrow X \subseteq Y \land X \supseteq Y\) \inscriptat{Abschnitt 3.2}
	\item isoton: \( R \subseteq S \Rightarrow \left( R \cup T \subseteq S \cup T \land R \cap T \subseteq S \cap T \right)  \)
	antiton: \( R \subseteq S \Rightarrow \overline{S} \subseteq \overline{R} \) \inscriptat{Abschnitt 4.1}
	\item Konversenbildungsgesetze:\\ \( R \subseteq S \Rightarrow R^{\smile} \subseteq S ^{\smile} \) \namedinscriptas{Isotonie}\\ \( I^{\smile} = I \) und \( \Pi^{\smile} = \Pi \), \( R = \left(R^{\smile}\right)^{\smile} \) \namedinscriptas{Involution}\\ \( \left(\overline{R}\right)^{\smile} = \overline{\left(R^{\smile}\right)} \)\\ \(\ \left( \bigcap\limits_{R \in \mathscr{R}} R \right)^{\smile} = \bigcap\limits_{R \in \mathscr{R}} R ^{\smile} \) \\ \(\emptyset^{\smile} = \emptyset \) \namedinscriptas{Striktheit}
\end{itemize}
\end{multicols}
\begin{multicols}{2}[\paragraph{Relationskomposition}\hfill]
	\begin{itemize}
		\item Komposition: \(x\left(R ; S\right)y := \exists z \in M : x R z \land z S y\) \inscriptat{Definition 4.6}
		\item \(S \subseteq T \Rightarrow R ; S \subseteq R ; T\) \namedinscriptas{Isotonie I}\\ \( S \subseteq T \Rightarrow S ; R \subseteq T ; R \) \namedinscriptas{Isotonie II} \\ \( \left( \bigcup\limits_{R \in \mathcal{R}} R \right) ; S = \bigcup\limits_{R \in \mathcal{R}} R ; S \) \namedinscriptas{Linksdistributivität}\\ \( R ; \left( \bigcup\limits_{S \in \mathcal{S}} S \right) = \bigcup\limits_{S \in \mathcal{S}} R ; S \) \namedinscriptas{Rechtsdistributivität}\\  \hspace*{2cm} \( ^\nwarrow \) \textit{gilt nur für \(\cup\)} \\
	\( \emptyset ; S = \emptyset = S ; \emptyset \) \namedinscriptas{Striktheit}
	\item \( R ; \left( S ; T \right) = \left( R ; S \right) ; T \) \namedinscriptas{Assoziativiät} \\ \( I ; R = R = R ; I \) \namedinscriptas{Neutralität} \\ \( \left( R ; S \right) ^ {\smile} = S^ {\smile} ; R ^ {\smile} \)
	\end{itemize}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}[\paragraph{Iteration und Hüllenbildung}\hfill]
\begin{itemize}
	\item Monoid: Menge \(L\) mit assoziativen inneren Verknüpfung \( \circ \) und neutralem Element \( e \) \\
	\( x \circ \left( y \circ z \right) = \left( x \circ y\right) \circ z \) und \( e \circ x = x = x \circ e \) \inscriptat{Definition 5.1}
	\item Potenzen: \( x^0 = e \) und \( x^{n+1} = x \circ x^{n} \)\\\( \Rightarrow \) \( x^1 = x \), \( \left( x^m \right)^n = x^{n \cdot m} \) und \( x^{m+n} = x^m \circ x^n \) \inscriptat{Aufgabe 5 / 2}
	\item Iterierte Relationskomposition 
		\(
			x R^n y \Leftrightarrow x \underbrace{R; \dots ; R}_n y
		\) mit \(R^0 = I\) und \(R^1 = R \)
	\item Transitive Hülle: \( R^{+} := \bigcup\limits_{n >0} R^n \) ist die kleinste tranistive Hülle, die R umfasst \inscriptat{Satz 5.6}
	\item Reflexiv-Transitive Hülle: \( R^{\ast} := \bigcup\limits_{n \geq 0} R^n  = R^{+} \cup I \) ist kleinste reflexive und transitive Relation, die R umfasst \inscriptat{Satz 5.9} und eine Präordnung \inscriptat{Abschnitt 5.4} 
	\item \(R\) reflexiv \( \Leftrightarrow R^{+} = R \) \inscriptat{Korollar 5.8}\\
	\(R\) reflexiv und transitiv \( \Leftrightarrow R^{\ast} = R \) \inscriptat{Korollar 5.11}
	\item \( R \subseteq R^{+} \subseteq R^{\ast} \)\\
	\( R^{+} = R ; R^{\ast} = R^{\ast} ; R \)\\
	\( \left( R ; S \right) ^ {\ast} ; R = R ; \left( S ; R \right) ^ {\ast} \) \\
	\( \left( R \cup S \right)^\ast = R^\ast ; \left(S ; R^\ast  \right)^\ast \) \\
	\( I^{\ast} = I = \emptyset^{\ast} \) \\
	\( \left( R^{\ast} \right) ^ {\ast} = R^{\ast} ; R^{\ast} = R^\ast \) \\
	\( R \subseteq S \Rightarrow R^{\ast} \subseteq S^{\ast} \land R^{+} \subseteq S^{+}  \) \\
	\( R^{\ast} = I \cup R ; R^\ast = I \cup R^\ast ; R \) \\
	\( R^{+} = R \cup R ; R^{+} = R \cup R^{+} ; R \) \\
	\( \left( R^\ast \right) ^{\smile} = \left( R^\smile \right) ^{\ast} \) \\
	\( \left( R^+ \right) ^{\smile} = \left( R^\smile \right) ^{+} \) \inscriptat{Abschnitt 5.4}
	\item Graph \( G = \left( V, E\right) \)\\
	Kantenzug: Folge von Knoten \(x_1, x_2, \dots, x_n\) mit \(n \geq 1 \) \\
	Weg: wenn alle Knoten verschieden\\Zyklus: \( x_1 = x_n \) mit \(n \geq 3 \) \inscriptat{Definition 5.12}
	\item y von x erreichbar: \( x E^{\ast} y \); direkt erreichbar: \( x E y\) \inscriptat{Definition 5.13}
	\item Wechselseitige Erreichbarkeit: \( x \sim_E y := x E^{\ast} y \land y E^{\ast} x \) ist eine Äquivalenzrelation \\starke Erreichbarkeit: \( \sim _E = \Pi \) \inscriptat{Definition 5.16}
\end{itemize}
\end{multicols}

%\end{document}
